\section{Русскоязычный датасет RAGBench-RU}
\label{sec:dataset}

\subsection{Исходный RAGBench и отбор поддатасетов}

Оригинальный RAGBench~\cite{friel2024ragbench} включает 12 поддатасетов,
относящихся к пяти предметным доменам. В рамках настоящей работы для построения
русскоязычного аналога был сформирован поднабор из 7 поддатасетов, обеспечивающий
одновременно доменное разнообразие и достаточный объем данных для обучения и оценки
моделей:

\begin{itemize}
  \item \textbf{общие знания}: \texttt{hotpotqa}, \texttt{hagrid}, \texttt{expertqa};
  \item \textbf{биомедицина}: \texttt{covidqa};
  \item \textbf{клиентская поддержка}: \texttt{delucionqa};
  \item \textbf{юридические контракты}: \texttt{cuad};
  \item \textbf{финансы}: \texttt{finqa}.
\end{itemize}

Оставшиеся поддатасеты (\texttt{msmarco}, \texttt{pubmedqa}, \texttt{emanual},
\texttt{techqa}, \texttt{tatqa}) в данную версию корпуса не включались. Основными
критериями отбора были:
(а)~сохранение доменного разнообразия;
(б)~наличие достаточного числа примеров в train/val/test-разбиениях;
(в)~разумный баланс между стоимостью перевода и ожидаемой исследовательской пользой.

Полученный русскоязычный корпус содержит около 31~тыс. примеров, разделенных на
обучающую, валидационную и тестовую выборки. Этого объема оказалось достаточно для
основной серии экспериментов, описанной в разделе~\ref{sec:experiments}.

\subsection{Схема одного примера}

Каждая запись в RAGBench и RAGBench-RU описывается JSON-подобной структурой,
содержащей вопрос (\texttt{question}), список документов в виде списков предложений
(\texttt{documents\_sentences}), ответ (\texttt{response}), а также разметку в форме
списков ключей релевантных и использованных предложений и булева флага
\texttt{adherence\_score}. Пример записи из \texttt{delucionqa} в сокращенном виде:

\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\scriptsize,breaklines=true]
{
  "question": "Does the 2019 Jeep Cherokee have a backup camera?",
  "documents_sentences": [
    [["0a", "Jeep Cherokee..."], ["0b", "ParkView backup camera..."]]
  ],
  "response": "Yes, the 2019 Jeep Cherokee includes a backup camera...",
  "all_relevant_sentence_keys": ["0b"],
  "all_utilized_sentence_keys": ["0b"],
  "adherence_score": true
}
\end{lstlisting}

Для модели-оценщика из таких записей формируется последовательность
$[q][\text{SEP}][\text{документы}][\text{SEP}][a]$ (см. раздел~\ref{sec:problem}).
Метки \texttt{all\_relevant\_sentence\_keys} и \texttt{all\_utilized\_sentence\_keys}
разворачиваются в бинарные маски на токенах документов. Поле
\texttt{adherence\_score} является булевой оценкой всего ответа; в обучающем
конвейере оно технически повторяется для всех токенов ответа, чтобы использовать
единую схему вычисления функции потерь. Поэтому метка adherence не интерпретируется
как локализация неподтверждённых фрагментов внутри ответа.


\subsection{Пайплайн перевода}
\label{sec:translation_pipeline}

Ядром построения RAGBench-RU является асинхронный конвейер машинного перевода
на основе модели Qwen2.5-72B-Instruct~\cite{qwen2}. Главной задачей при его
проектировании было не только перевести текстовые поля примеров, но и сохранить
их внутреннюю структуру, от которой зависит возможность переноса исходной
TRACe-разметки без повторной аннотации.

Основные принципы организации конвейера были следующими.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Раздельная обработка полей примера.}
Вопрос, ответ и предложения документов переводятся независимыми запросами
к модели. При этом предложения документов передаются по одному, в исходном
порядке, что позволяет сопоставить каждое переведенное предложение с его
исходным ключом (\texttt{0a}, \texttt{0b}, \dots). Такая декомпозиция снижает
риск того, что модель объединит, разделит или поменяет местами предложения
внутри документа.

\item \textbf{Единая инструкция переводчику.}
Все запросы выполняются с одной системной инструкцией, в которой модель
позиционируется как профессиональный переводчик с английского на русский
и от нее требуется выдавать только перевод, без рассуждений, пояснений и
служебных пометок.

\item \textbf{Асинхронная пакетная обработка.}
Запросы группируются в пакеты и отправляются модели через асинхронный клиент.
Размер пакета подбирался эмпирически: слишком маленькие пакеты снижали скорость
перевода, а слишком большие чаще приводили к ошибкам при обращении к внешнему
инференс-сервису. Для отдельных запросов предусмотрены повторные попытки на
случай временных ошибок соединения или ответа сервиса.

\item \textbf{Поэтапное сохранение результатов.}
Перевод каждого поддатасета и сплита ведется блоками, а результаты по мере
готовности дописываются в построчный файл-чекпоинт. Это позволяет возобновлять
перевод с места обрыва без повторной обработки уже переведенных примеров.

\item \textbf{Перенос разметки без модификации.}
При сборке итогового примера переведенные тексты записываются в новые поля
(\texttt{question\_ru}, \texttt{response\_ru},
\texttt{documents\_sentences\_ru}), тогда как ключи предложений и поля разметки
исходного RAGBench копируются без изменений. Это обеспечивает техническую
возможность переноса меток \texttt{all\_relevant\_sentence\_keys} и
\texttt{all\_utilized\_sentence\_keys} на русскоязычную версию корпуса.
\end{enumerate}

Перед запуском перевода из корпуса исключаются записи с пустыми списками
предложений, а также примеры, превышающие ограничение по длине входа для
модели-переводчика. Содержательная инспекция качества перевода и ограничения,
связанные с отсутствием полной ручной постредакции, рассматриваются в
разделе~\ref{sec:llm_eval}.

\subsection{Контроль качества перевода и перенос разметки}
\label{sec:llm_eval}

Контроль качества построенного корпуса проводился в трех взаимодополняющих формах.
Он был направлен прежде всего на проверку структуры данных: сохранности идентификаторов
примеров и ключей предложений, согласованности полей и отсутствия явных сбоев перевода,
а не на полноценную лингвистическую верификацию независимыми аннотаторами.


\textbf{1. Автоматические структурные проверки.}
Из исходного корпуса предварительно исключались записи с пустыми списками
предложений, а также примеры, не помещающиеся в контекст переводящей модели.
Сама процедура перевода построена так, что переводится только текстовое
содержимое предложений, тогда как их идентификаторы и иерархия документов
переносятся из исходного RAGBench без изменений. Это позволяет переносить
оригинальную разметку \texttt{all\_relevant\_sentence\_keys} и
\texttt{all\_utilized\_sentence\_keys} в RAGBench-RU без повторной автоматической
аннотации и связанных с ней искажений целевых меток.

\textbf{2. Выборочный визуальный просмотр.}
Отсмотрены случайные примеры из каждого поддатасета на предмет явных
сбоев перевода: обрывов предложений, смешения русского и английского текста, потери или
дублирования предложений, а также нарушения ключей \texttt{a/b/c/\dots}. Результаты
такого просмотра использовались итеративно для уточнения системного промпта и общей
инструкции перевода. При этом формальная разметка ошибок и количественная оценка
адекватности перевода на данном этапе не проводились.

\textbf{3. Сохранение структуры разметки.}
Русскоязычная разметка не строится заново, а переносится из исходного RAGBench по
сохранённым ключам предложений \texttt{a/b/c/\dots}. Поскольку русскоязычные примеры
используют те же ключи предложений, что и английские оригиналы, разметка
\texttt{all\_relevant\_sentence\_keys} и \texttt{all\_utilized\_sentence\_keys}
переносится без изменения. Такой прием допустим только при условии сохранения структуры
примера и числа предложений, поэтому именно структурные проверки играют в конвейере
принципиальную роль.

Следует явно отметить, чего не было сделано в рамках данной работы. Полноценная
ручная проверка перевода носителями языка, независимый перевод контрольной выборки,
подсчет межаннотаторского согласия и количественная оценка адекватности перевода
не проводились. Поэтому RAGBench-RU следует рассматривать как воспроизводимый рабочий
бенчмарк для обучения и сравнения моделей, но не как полностью вручную валидированный
эталон перевода. Это ограничение далее учитывается при интерпретации результатов.

\subsection{Статистика корпуса}

Итоговые размеры сплитов по 7 поддатасетам представлены в
таблице~\ref{tab:dataset_stats}. Распределение по доменам остается достаточно
разнообразным: поддатасеты общих знаний (\texttt{hotpotqa}, \texttt{hagrid},
\texttt{expertqa}) составляют около 30\% корпуса, а крупнейшая специализированная
часть приходится на финансовый поддатасет \texttt{finqa}.

\begin{table}[H]
\centering
\small
\caption{Размеры сплитов RAGBench-RU по поддатасетам}
\label{tab:dataset_stats}
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
поддатасет & train & val & test & домен \\
\midrule
hotpotqa   & 1880 & 424 & 390 & общие знания \\
hagrid     & 2890 & 322 & 1322 & общие знания \\
expertqa   & 1490 & 196 & 188 & общие знания \\
covidqa    & 1250 & 267 & 246 & биомедицина \\
delucionqa & 1460 & 182 & 184 & клиентская поддержка \\
cuad       & 749 & 269 & 305 & юриспруденция \\
finqa      & 12500 & 1770 & 2290 & финансы \\
\midrule
\textbf{итого} & \textbf{22 219} & \textbf{3 430} & \textbf{4 925} & - \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Дополнительные сведения о составе корпуса доступны в карточке Hugging Face:
для каждого поддатасета указаны размеры сплитов, типы полей и базовые диапазоны
длин текстовых колонок. Эти сведения используются как описательная статистика
корпуса, но не являются замером длины полного входа после токенизации конкретной
базовой моделью. Поэтому эксперимент с длиной контекста в разделе~\ref{sec:experiments}
трактуется не как следствие предварительно измеренного токенного распределения, а
как эмпирическая проверка чувствительности обучаемого оценщика к доступному объёму
контекста.

\subsection{Публикация}

Итоговый корпус опубликован на платформе Hugging Face Datasets под именем
\texttt{CMCenjoyer/ragbench-ru}
\footnote{\href{https://huggingface.co/datasets/CMCenjoyer/ragbench-ru}{https://huggingface.co/datasets/CMCenjoyer/ragbench-ru}}.
Публикация включает все 7 поддатасетов с разбиением на обучающую, валидационную и
тестовую выборки. Лицензия корпуса совпадает с лицензией исходного RAGBench.

В файле \texttt{README} указаны источник данных, способ перевода и ключевые ограничения
корпуса, в том числе отсутствие полной ручной постредакции. Такая открытая фиксация
условий построения корпуса важна для корректной интерпретации результатов и для
дальнейшего использования RAGBench-RU другими исследователями.
